【專訪石永泰】一個「法治膠」的申辯：香港法律界不是高牆

「如果我出嚟講，唔預你鬧，咁我出嚟做咩？」大律師公會前主席石永泰說。

八月底，黃之鋒、羅冠聰、周永康被上訴庭覆核刑期，判囚六至八個月，不少人質疑香港「法治已死」。事後，石永泰接受電視專訪，稱三子因公民抗命被判刑是「預咗要還」、「求仁得仁」，又指上訴庭副庭長楊振權頒佈的判辭，雖則夾雜個人情緒，但仍是一份正常判辭。

這番言論結果引起巨大迴響。近年因屢次就人大釋法、中港矛盾等議題批評政權而引來掌聲的石永泰，瞬即成為眾矢之的。尤其在支持抗爭者的陣營，有人直斥他「涼薄」，是「當權者的幫兇」。

[/*]旁邊插科打諢的說客隨即以輕藐的口吻拋出「求仁得仁」這幾個字。對比典故中的歷史，馬上照出這一批人的醜惡嘴臉。（說話的袞袞諸公當中，又赫然包括大律師石永泰。）（練乙錚）

包括石大狀在內的社會菁英…如果以毫無關連第三者的姿態出現，繼續發表自以為是「持平」的言論，即使主觀意圖並非如此，至少在客觀效果上，是做了當權者的幫兇和共犯。（吳志森）

不只前大律師公會主席石永泰一個，不值得驚訝，我只是非常非常奇怪，有那麼多大人，又不是葛珮帆之流另有政治任務在身，對 13＋3 這些年輕人的批評，何以苛刻到近乎涼薄。（林夕）

討論持續發酵蘊釀。隨著譚允芝、林定國等法律界人士相繼就案件發表意見，稱「上訴庭判囚理據充分」（譚）、「不斷說香港失去司法獨立，會削弱外界對香港法治的觀感」（林），整個爭議的焦點，逐漸由石永泰本人，轉移到整個香港法律界。

有一派論者（如戴耀廷、馬嶽、羅永生）認為，民主體制乃法治必要元素，而由於香港已步入半威權統治年代，距離民主愈來愈遠，香港所謂「法治」不過是無助於捍衛人權、自由的「威權法治」。因此，在他們眼中，石永泰、譚允芝等「法律達人」不斷出言「維護」法治，呼籲大眾別質疑法院裁決，正是自欺欺人。

[/*]法律達人會覺得，只要法官在庭內跟足程序判案，在現行的憲法文件和法律中找到判案的解釋依據，那麼法治就秋毫無損了。他們仍然可以很安心的「行禮如儀」在法院內完成程序，大概只要中央沒有直接打電話到法庭找法官告訴他們怎樣判，中央仍然是沒有施壓的，不構成政治干預。（馬嶽）

立法會議員朱凱廸也向法律界反問：沒有民主，法治有可能嗎？法律界打算如何維護法治？

「當法律界在每次釋法後都繼續以日常工作來捍衛法治，那是否代表他們認為，只要自己一天還在上班，香港就仍然有法治？」

有論者更為石永泰等法律人冠上「法治膠」的稱號：

[/*]面對最需要法治維護的那些人對法治的完好產生疑惑，為甚麼我們香港的法律人好像都無動於衷，卻本能地認為那些疑惑是錯誤的、有害的；為甚麼他們不是用詳盡的道理試圖說服大家不必疑慮，而是簡單地否定那疑惑，甚至提出指摘？為甚麼這些法治的守護者的戒懼，不是由於國家行政和立法權的欺凌，而是由於人民道出了對法治受損的憂慮？（練乙錚）

香港法律界中人，究竟是否「法治膠」？石永泰搖頭。

「所謂學者，例如戴耀廷、周保松，他們看的法治精神和法律界人士所睇的，focus 有時未必一樣，但大家唔好諗住法律界人士一定係高牆…」

沉澱過後，且聽石永泰怎麼說。

* * *

石：「歪風」判詞只反映楊官個人立場

石永泰辦公室書櫃塞滿各式各樣書籍。訪問前，他先取了幾本攤在桌上，其中一本叫Free Country，由南非御用大律師 Sydney Kentridge 所著。訪問開始不久，石永泰翻到這本書第 154 頁，朗讀其中一句：

In our world, however, it is difficult to a state in which the rule of law exists in the absence of genuine democracy

他想證明，自己一直明白坊間有關「沒有民主，法治就不完全」的說法：「如果純粹從理論層面，西方的法治是建基於 representative democracy，香港學者不是第一個講。」

石永泰承認，香港至今仍未有一個由普選產生的政府，「所以如果你用一個機械式的 ticking in the box，咁就冇法治喇喎？」只是他不認為世事如此二元：「唔係咁睇吖嘛！」

石的想法是，即使香港法治情況未臻完美，但若與世界許多國家相比，已算不錯。「你睇吓法治排行榜，其實香港一向都係前列的，高過好多所謂西方文明民主國家。我們並不失禮，平心而論。」正因如此，他不同意近月外間對香港法治的抨撃。

「你可以去爭取民主，但唔可以因為咁樣，就 throw the baby out of the bath water。爭取民主期間，你會有一個獨立的法院，佢作出的獨立判決你會唔鍾意，但你唔可以因為整個制度未有民主，所以呢個 rule of law system 都不太 complete，咁不如連法院的宣判都 attack 埋……呢個邏輯行唔通。」

但對許多人來說，「攻撃」法院宣判不是無的放矢。以雙學三子案為例，上訴庭副庭長楊振權在判詞第六段批評香港社會近年瀰漫歪風，「有人，包括一些有識之仕，鼓吹『違法達義』的口號、鼓勵他人犯法。該等人士公然蔑視法律，不但拒絕承認其違法行為有錯，更視之為光榮及值得感到自豪的行為。」這段判詞，被大律師吳靄儀批評「令人非常反感，覺得不是法庭的語言」；而在質疑「法治已死」的港人眼中，判詞更進一步被理解為「香港法院正在配合威權」的有力證據。

兩年前接受「最後防線」專題訪問，石永泰曾從制度上為香港法官的獨立性提出辯護。他指出，香港法官以終身制委任，入職前多是高薪厚職的執業資深大律師，「無咩人做法官是為了接近權力中心，為了親中呀，染紅呀，為了打壓人民呀，無這個誘因。」然而兩年過去，經過連串判決爭議，「法官是否獨立」顯然成為了石永泰等「法律人」與坊間認定法治受損的人之間，最顯著的矛盾。

如戴耀廷便認為，假如沒有這段判辭，法庭的政治立場仍可掩藏於法律觀點之後，「但楊官段判詞，清清楚楚將他的價值觀寫了出來，是一種好清楚的政治表態…佢接受咗威權那套思維。」

對於楊振權的判詞，石永泰不否認是較情緒化、「不是 legal reasoning」，但他同時批評外界指法官已受威權影響，是「上綱上線」。他認為，這段判詞頂多反映楊官個人立場上的保守。「基於個人成長、歷煉，每個官對每件事都有個人看法。你話楊官唔應該（將立場）露出來，咪唔露囉，但咁又點？如果大家覺得這個是問題，咁補救是什麼？」

他又以法官亦有選舉投票權為例，提出一點：作為一個人，法官不可能如白紙般中立。「你充其量可以話，法官不應該被他的立場影響判決，但法官講一句，是否就代表他被 personal 一啲說法影響咗？」

石永泰批評，外間過分執著楊官一段保守判詞而大造文章，並指出，假如有法官在判詞中提出很 liberal、pro-right 的內容，建制派、藍絲帶一樣會這樣批評法庭。

在他眼中，個別法官的政治立場不影響大局，「如果你有一個 diverse 的 judiciary，自然有人傾向保守，有人傾向 liberal。」關鍵是法官組成是否多元。像英國的司法機關，多年來不時被批評不夠多元，法官大多是英國土生的白人男性，從牛津劍橋畢業，非常離地。早在 1992 年，時任英格蘭及威爾士首席法官 Peter Taylor 便稱：

The present imbalance between male and female, white and black in the judiciary is obvious… I have no doubt that the balance will be redressed in the next few years… Within five years I would expect to see a substantial number of appointments from both these groups.

但外界仍不時就英國法官多元性激烈討論，直至今天。從石永泰看來，這是有意義的討論。

對於香港法官組成夠不夠多元，又應否要引入多些重視人權的法官，石永泰未有定論。他只覺得，若外界討論是聚焦在這一點上，起碼較合理：「Okay, at least is is a decent topic to discuss。」

香港法治新加坡化？

公民廣場案之後，不少學者提出香港「威權法治」時代已經來臨的警告，擔心香港自殖民地年代建立的法治，會轉化成新加坡式的「威權法治」模式。

擅長商業案、民事訴訟的石永泰，對新加坡式法治也有所體會。他指出，新加坡近年積極建立在商業案訴訟的國際地位，但新加坡法官在政治敏感案件，如權貴控告誹謗例子，法庭確實有「識 do」的傾向。

「大家都叫做係普通法社會的成員，大家都係拎住同一本《Gatley on Libel and Slander》（誹謗法律權威書籍），攞住那些普通法案例，原則來來去去都係這些。但點解可以判出來，大家會知道在新加坡，如果邊個告你，你會死硬呢？一般的文明社會例如西方社會，係無乜咁嘅事發生。」

有次與新加坡律師交流，石永泰老實把心中疑問道出，對方隱晦地向他表示，這是新加坡法官的思維模式，會傾向一邊。

這一邊自然是政府權貴。石永泰判斷，這背後涉及新加坡人的文化、自身的身份認同，他們自豪於國家繁榮，甘願在言論自由等價值上取捨，「新加坡人明顯覺得我哋甘願放棄我哋的言論自由，因為我哋政府對我哋好，我哋好安穩。」

「新加坡大家整個成長的氛圍，同香港好唔同，所以你難怪新加坡的法官，佢自幼知道我哋價值係咁樣。我哋成功得來就係不易。」

「你外國人點都好，我哋言論自由就係咁架喇，佢哋可能係咁諗嘢。」

這是新加坡社會一種崇尚、服膺於威權政體，自動配合的取態。

2007 年 10 月，來自 120 個國家、四千名律師雲集於新加坡，出席國際律師協會（International Bar Association）的會議，聽新加坡國父李光耀論「法治」。會議選擇在新加坡舉行，本已令部分法律界人士不滿，他們認為，新加坡司法制度屢有違反人權的紀錄，批評國際律師協會為「新加坡法治」背書。

至問答環節，一如預期遇到質疑，李光耀則拋出「新加坡司法獨立高企」的論點來反駁，台下響起一陣笑聲。

笑聲背後，反映了國際法律界對「新加坡式法治」的看法。

李光耀當日在演說中敘述，當涉及金融事務，新加坡的法制，確實有如倫敦、紐約。但他不忘強調，新加坡當年被馬來西亞遺棄被迫獨立、掙扎求存的歷史，因此法律特別需要符合國情，例如未經審訊就能監禁政治犯的《內部安全法（Internal Security Act）》、授權內政部監控其認為傷害宗教感情及種族感情人士的《維持宗教和諧法（The Maintence of Religious Harmony Act）》。

兩者正是被視之為嚴重侵犯人權的法案。

學術界稱新加坡為「雙重國家（dual state）」，有兩套法治邏輯，一方面在商貿法制上保持公平公正迎合外資，一方面對待國內異見者施以嚴刑峻法。

正如新加坡學者 Jothie Rajah 所指出，外界一般以為威權必然與法治有所衝突，其實不然，新加坡的例子正說明，只要抽取法治當中狹隘定義，法治之名，也可行威權之實。

問題是，這樣的情況會在香港出現嗎？

公民廣場案後，香港法治「新加坡化」的憂慮，在學者之間甚為廣泛，戴耀廷是其中一人。

戴耀廷最為關注的地方，是公民廣場案不單反映法官個人心態，更顯示法官對公民抗命取態偏離了一貫的英國案例，「似是接受威權統治思維」。

戴耀廷的專長是憲法研究，他認為法院對政治爭議採取迴避的取態，可追溯至第一次釋法的吳嘉玲案，當年人大常委推翻終院的裁決，此後法院便以迴避取態，處理政治敏感的法律問題，「大家再見不到法院同中國之間的衝突再次直接出現，（法院）用好多方法迴避了這個問題。」

他擔心，公民廣場案會否預示了普遍香港法官，在面對威權的取態，由「迴避」轉為「配合」。

即使法院未受直接干預，但法官會否受到整個要求法官愛國愛港、譴責輕判的大環境所左右而自我約束？香港法治在中國龐大的威權底下，如何能夠不受影響？

「係咪接受到淨係涉及商務、財產這類範圍裡面，才有足夠獨立性，但其他範圍就可能會收窄？法院可唔可以接受依樣嘢呢？」

這是戴耀廷的疑問。

石永泰對此持相反意見，他反問法官配合威權的動機何在。

「香港法官係咪憂柴憂米？為五斗米折腰的人走去做官呢？絕對唔係。做官好好受咩而家？我搵開幾多位數一個月？我入去做官就係為了侍奉權貴？…有咩誘因要入去成為高牆的一部分先？」

今天身處高位的法官，大多數是昔日的資深大律師，不少是石永泰相識的前輩、行家。對於他們對法治理念的堅持，石相當有信心。

法律界 Insider 的證詞

但外間壓力一點也無影響？

「我們叫做 insider，我們會知道係無存在到所謂 external influence。…你話係咪有 latent 咁樣去干預法官、嚇佢哋，要佢哋歸邊呢，我哋知道 as a matter of fact，係無嘅。」

如此態度，難免令外界質疑：為什麼要信你們？

石永泰微笑，反駁：「咁我哋撻返轉頭啦，你又知？哈，係咪？起碼我哋係 insider，我又做過 deputy（高等法院副司法常務官），亦都有好多認識的人係法官…」

「嗱，唔係話是非不分，係又 defend 唔係又 defend。但有啲嘢，如果我哋知道其實問題不是出於 judicial independence，咁我哋就要守住。」

他又記得理大學者鍾劍華文章對法律人的批評，「好多人話，你哋係咪盲目維護法院的權威？梗係唔係啦！要釐清的是，有時法律界出來 defend，唔係 defend the merit of judgment，好多人有誤會，以為你出來叫人唔好鬧法官，即係覺得佢判得啱啦！」他重申，法官不時出錯，絕對可以批評，「我哋去到法庭日日都鬧添！」但關鍵是要理據，「譬如我睇『法夢』，攞住個 judgment，話佢援引的案例錯誤，fair enough，fine!」

他說，法律人由始至終針對的，是有些人沒有理據，卻認定法官被人收編，受外力影響，「呢個好攞命。如果話判詞錯，你咪拗囉，上訴囉。但話人被收編，即係 strike at the heart of the integrity of the system。」

「坦白講，我們業界行內有眼睇。我們知道個 system 唔係俾外力影響緊。」

行內人看法，外界無從置喙。石永泰還覺得，香港法庭整體而言是尊重人權，而這一面只是被外界所忽視，「關於所謂權利的判詞，其實好多，撫心自問。」

其中一例，是石永泰有份參與原審的貝鈞奇控《明報》誹謗的案件。足總副主席貝鈞奇2013年興訟，指《明報》在刊登屯門普高涉嫌打假波及批評足總管理不善的社評涉誹謗，原審時陪審團裁定社評誹謗，但《明報》指刊登社評前已採取公平合理步驟作抗辯理由，在上訴時得直。

上訴庭在這宗案件，接納了 Reynolds v Times Newspapers Ltd 的英國案例，即使傳媒未能證實報道內容，但可以確證消息步驟、事態急迫性、有否要求當事人回應、用語及發表時機等，證明已達到「負責任新聞作業（responsible journalism）」和公眾利益（public interest）的標準，可免除誹謗責任。

「香港真係會應用到呢種案例去保障新聞自由，呢個（案件）同政治無關，所以大家就無打鑼打鼓之嘛。」石永泰如此說。

又例如法院裁定在囚人士有投票權，判懲教署要男囚犯剪短髮違憲，都是法院未有偏袒政府的例子。

之不過，威權下的新加坡法院，也曾有過一段守護人權的歷史。

1987 年新加坡政府啟動「光譜行動」，拘捕新加坡的天主教會、工人黨及新加坡律師會多人，被捕人士多數只是關注勞工，言論自由等議題，當中包括身為新加坡律師會一個屬會主席的張素蘭。他們未經審訊就被拘捕，部分人遭酷刑逼供，更被迫拍攝電視訪問認罪懺悔，招認自己是共產主義者。

張素蘭其後獲得釋放，公開發聲明否認政府指控，她及其他人再被收監。1989 年，張素蘭等四人入稟法院指新加坡政府拘押違憲，向法院申請人身保護令，法院判張素蘭等人勝訴，張當庭獲釋。

新加坡政府的回應，是無視法院判決 — 趁四人踏出法院，再以新拘捕令把四人收監，緊急修改憲法及內部安全法，訂明涉《內部安全法》案件，不容法院推翻，並規定有關案件不可上訴至英國樞密院司法委員會，變相把英國樞密院原有的終審權廢掉。

修憲在兩周內火速由執政黨控制的國會通過，新加坡法院此後打回原形。

張素蘭案正好反映法治在威權政體下的困局。

法庭的道德力量

任由法院如何獨立，法官如何中立不阿，不受干預，依足程序判案，當威權執政者手執檢控權立法權，可動輒針對異見者訂立「惡法」，隨便推翻法院判決，法院怎能不成為政權打壓異見者的幫兇？

石永泰也承認，即使法庭如何獨立，當政府選擇性運用法律，有權用盡，同樣有損法治。正如DQ 議員案件，「因為雖然技術上佢（被 DQ 議員）可能違反咗（法例），但拒絕宣誓的法律係咪咁樣用呢？呢個值得商榷，你（政府）是用一些法律的手法去解決一些政治問題。」

近月香港律政司連番針對社運人士刑期覆核，又罕有引用一條普通法下最高刑罰為監禁 7 年的「公眾妨礙罪」，控告佔領運動核心人物，令人憂慮政府在透過刑事法律來打壓異己。

石永泰相信，若律政司為求定罪治重典，不惜以「風馬牛不相及」法律，在「櫃桶底拿出來去郁你」，法庭也非無計可施。

儘管香港的法官被置在被動的位置，毫無疑問需要忠於法律，法官仍有一定的酌情權，例如處以較輕的刑期，「在量刑的時候，法官有一個 moral force。」

法庭也可藉判詞向社會發放有力訊息，「無別的選擇（要定罪），有時裁判官都會話你（律政司）無啦啦咁嘅事都告，炳你兩嘢…這時候，法官本身的識見會 come into play，即是 the moral authority of judge。官都可以講，我是在極端不願意下判你有罪，因為擺到明係夾硬嚟，but I am constrainted by the law。」

當「尊重人權的法官」遇上「好厚面皮的政權」，在他看來，法庭不一定處於劣勢，「法官在判刑時隊兩嘢。在整個社會上觀念會是怎樣？政權會不會投鼠忌器？」

「如果大家對法庭的（權威）都 discredit 埋，真係唔知（法庭）點開聲。」他感嘆。

又假如，律政司檢控法律是所謂的「惡法」，過度侵犯人權、言論自由，石永泰強調在法律上亦有機制糾正。

關鍵就是基本法保障人權自由條文，以及《基本法》第 39(1) 條規定，《公民權利和政治權利國際公約》（下稱：《公約》）適用於香港，香港法院有權基於《公約》而將香港法律任何有違反之處，定為違憲，例如終審法院曾審議《國旗法》是否違憲（終院最後裁定法律未有違憲，法院認為法案對規限表達自由的限制並不過份）。

而新加坡正是少數沒有簽署《國際公民與政治權利國際公約》的國家，這正是新加坡與香港法制之間的重大分別。

「但你法官點獨立都好呢，有啲嘢真係無仇報的。」

這一點，石永泰倒是坦白承認，「這就是人大釋法。」

「槍口對外，好過自毀長城」

石永泰出名是「高登仔」，留意網絡民情，尤其是外界對他觀點的評論。他辦公桌上有個大文件夾，印滿刊於各大媒體一篇又一篇文章。八月尾，關於他的文章特別多，他大部分都看過。

「嗰輪好多評論入面，我覺得最中的，是朱凱廸那篇。」

那篇文章，朱凱廸將香港法律界對待法治的態度，歸納成三種：

一、認為專制底下無法治，因此法律界有必要投身民主運動（如......伍展邦？）

二、認為英殖時代如此，京殖時代也如此。民主不是法治的必要條件，人大亂釋法時要出聲「關注」，但最重要是守住「法律專業」（如石永泰）

三、認為香港司法系統要比英殖時代更加配合專制政權，主動為政權消滅政敵（如何君堯）

石永泰坦承，法律界中人不少屬於上述第二種——既不打算做「烈士」（第一種），也未至於迎合專制政權，但他強調，第二種人所謂「守住法律專業」，其實不等於將法律視為「搵飯食」的行業。

「將法律界出來發聲的人都打成這一種……這種敵我分明的方法就不可取。」

對於外界針對香港法律界的批評，石永泰不諱言感「心痛」。「我們成日被人話係高牆，但其實整個 common law system 之下的法治精神，都是 pro-right 的概念。你身為抗爭者，自然有自己的睇法，你可以話法律界睇嘢點解咁抽離，因為我們睇嘢的出發點、角度會有不同。但大家要深信，位置是不同……不過講得白啲，整個法治精神的概念是否偏黃（絲）呢？其實，可以話係。」

石永泰認為，很多法律人和抗爭者一樣希望守護香港法治，「以法達義」，只是方式和著眼點不同。當抗爭者懷疑香港法院被干預、法官配合威權，石永泰等法律人則大力重申 — 沒這回事，並嘗試讓公眾窺見他們心目中、香港法治的真正危機。

近年石永泰屢屢對外發聲，或接受傳媒訪問，或到大學演講，他說這一切只為提醒大眾，即使本地司法系統密不禁風，法官判案公正不阿，香港法治仍有重大缺口，不得不防。

「大家真係要認清楚，where the main threat comes from，槍口一致對外，好過自己喺度自亂陣腳，自毀長城。」

所謂對「外」，所指的是對中國。石永泰認為最危害香港法治的，是人大釋法。

他從不掩飾他對釋法的質疑。去年立法會發生宣誓 DQ 事件，他接受訪問時便批評釋法超越了解釋《基本法》，而是演繹、補充，甚至修改本地法例；他當時又質疑，人大常委會在敏感時刻釋法，做法不當，「點解在呢個時候有官司打緊，點解你覺得香港本身的系統，本身崇尚的法治精神，我們的制度解釋唔到，要插入嚟？」

他眼中，這是對香港法治精神威脅最大的一把刀。「人大釋法是永遠揮之不去的事實，難聽一點就是陰影。」他形容，這制度乃當年政治的「不完美妥協」，後果是令人大擁有超然於香港司法系統的權力。「釋法呢個位，如果佢要將黑釋成白，你個 judiciary 幾咁 independent 都無用，無仇報。」

「你話香港法庭會不會被作為政治工具，係有呢個（風）險。人大釋法釋咗之後，你焗住無仇報嘛，呢個我唔會死撐喎。所以我哋要 alert 囉。」

Alert，又如何？朱凱廸文章正正批評過香港法律界這種「遊行完就埋位搵食」的取態，石永泰當然知道。「佢話香港法律界的人士，OK，granted 你班人個個會出來示威，嗌完一輪之後返去搵食，咁又有咩用呢？」

「呢個我沉澱咗好耐，我會反轉問，起碼我哋做咗，因為輿論有時都好緊要，你估阿爺佢唔重視輿論咩？」

輿論受控，正是石永泰眼中香港法治另一危機。

當務之急 爭奪話語權

石觀察到，內地官員不時在公開場合用「法治」來教訓香港，但他們口中的法治，絕非香港法律界祟尚、關於人權、自由、平等、公義那一套，而是強調「依法守法」，服從黨領導的「中國式法治」，「內地好多時將法治同治安紀律，撈埋一齊講。」簡單而言，就是近年戴耀廷講到爛的 rule by law 和 rule of law 分別。

這無疑是一場話語權之爭。「我哋成日被人用法治去『大』我哋，在公眾論述上，要警惕呢樣嘢。」香港式法治要打贏這場仗，法律界人士正扮演教育公眾、傳遞正確訊息的角色。「當然，我們成日出來爭話語權，underllying assumption 是最後揸 fit 的人，是 care about 個話語權。」石永泰發現，近年幾場政治風波，建制派總會作大型動員，營造出民眾支持政府的場面，「阿爺好多時就係同你爭中間的人，佢推一車車的人出來，製造一個社會氛圍…佢都 care about 表面上社會的反應。」

問題是，就算讓香港法律界贏得民情之爭，搶得話語權，北京又真的會有所顧忌嗎？像去年釋法，任香港法律界如何抗議，民意如何反彈，但建制派動員群眾，在添馬公園高呼「我是中國人」，營造民情洶湧的假象。話語權，who cares？

於是回到原點，又來到朱凱廸提出的問題：假如中共根本懶理民情，無視香港法治排名下跌的風險，死要將香港法庭變成政治工具，面對如此境況，香港法律人，仲可以點？

石永泰沒有答案。

他倒想起年初到英國牛津大學一個學會演講，題目是香港法治。答問環節，有同學舉手發問：如果有天人大釋法，將基本法第27條「言論自由」中的「言論」定義為：「要 subject to 國家的 prior censorship，whatsapp 禁止，facebook 禁止，用的『殺無赦』。如果有單咁嘅爭論打到去法庭，嗱，咁嘅釋法肯定唔符合任何西方人權標準，但釋法釋落嚟，無仇報。如果你係法官，你會點判？」

大狀還是一貫的伶牙俐齒：「我話有兩個可能答案，一係照判，第二係劈炮唔 do。係有人大釋法呢個 threat 喺度，但講來講去都係呢樣嘢，佢（人大）係有權，你只能夠令佢了解到用呢個權的代價。係好投降論吓嘛？但我哋唔係唔 aware 釋法的 potency 喎！」

慢著，如果石永泰你是法官，你會點決定？

「我唔講我點答。」

手機貼，有一段重複左

完全無講到判刑比以往重，擺明係法治膠

洗鳩吹咁多？？四字攪掂：

搵
食
緊
要
！

咪又係離地撚一名，當法律成為中共政治工具，何來法治

細字濃縮試用版
經crosscheck多個post，確信五毛名單臚列如下：三色貓、法國佬巫斯義、群龍共舞、優美開始、JR、RedBaron、Gladiclus、D_Wade、dewi、newlife、bbchu、十卜Ching、侵B、吾系甘開心牙、返六日唔撚易、毛澤東

證據一：五毛一見字眼空群而出
連狗對五毛問題視而不見、置若罔聞，與全連登作對

【枕戈待旦】有關被連狗封鎖禁言之嚴正聲明

刺刀捅向習匪頭 鏟平地獄鬼國

【黑暗】濕鳩塞鷗兄已遭連尼住禁言七日

證據二：五毛擾亂視聽妖言惑眾
JR：(人手置頂) 屈毛黨名單

RedBaron：關愛座呢隻五毛都算高招

Gladiclus：（大踢爆）關愛座hunter係5毛！被bam屈毛派親身指證！

JR：要求admin立即ban左三位會員︰關愛座hunter, 濕鳩塞鷗, 1000歲人瑞

RedBaron（已改名）：香港獨立之後一定要實行獨裁

佢不知幾貼地，又上高登 (應該都有上連登)，識好多網上潮語 (仲好鍾意睇毛記電視)
唔係淨係食高級餐廳會落深水埗／油麻地食野
篇文都有講佢成日睇報紙／網上面批評自己既文
係法律界黎講不知幾貼地

不過當然，對好多人黎講佢講既野同自己意見唔同就係離地架啦

Yes